---
title: Mendiseminasikan hasil studi
date: 2013-09-01
categories:
- laporan
- PIRAC
layout: laporancmb
---


![200px-September_1_2013_PRC_Diseminasi_Studi_Fundraising_Rakom_Jatim.jpg](/uploads/200px-September_1_2013_PRC_Diseminasi_Studi_Fundraising_Rakom_Jatim.jpg){: .img-responsive .center-block }

![200px-September_1_2013_PRC_Diseminasi_Studi_Fundraising_Rakom_Jatim2.jpg](/uploads/200px-September_1_2013_PRC_Diseminasi_Studi_Fundraising_Rakom_Jatim2.jpg){: .img-responsive .center-block }


**Tujuan** : Mendiseminasikan hasil studi dan mendiskusikan Fundraising menuju keberlanjutan radio komunitas 

**Lokasi** : Aula radio komunitas Suara Budi Luhur/ SBL 

**Alamat** : Jl. Kandangan No. 24 Ngepeh, Rejoagung, Ngoro Jombang, Jawa Timur 

**Jam** : 10.00 – 12.30 WIB 

**Hadir** :
* Dyah Yuniarsari (Daffa FM)
* Devi Ayunani (SBL FM)
* ABD Muhaimin (SBL FM)
* Mbah Basir (SBL FM)
* Ninik Annisa (PIRAC)
* Tuti Haryati (al Azhar FM)
* Hadi Purwanto (Radio Planet FM)
* Bambang Irawan (Radio BRIT FM)
* Sukadji (Radio SETIA FM)
* Sarbo (Radio Pujangga FM)
* Suparmin (Radio Ronggowuni FM)
* Supriyanto (Adelweis)
* Rohman (Skawan FM)
* Ani Fowarmanto (Karunia FM)
* Masruri (Madu FM Gresik)
* Mujiono (Madu FM Gresik)
* B. Riyan
* Arya (Fortuna FM)
* Bunda Sarfua (Fortuna FM)
* Lusi (Fortuna FM)
* Hartiningsih (Fortuna FM)
* P. Edi (Fortuna FM)
* Ferry (Fortuna FM)
* M. Anjeli (Fortuna FM)
* Suyitno (Yumna FM)
* Agus Kariyono (Global FM Blitar)
* Sangheso SH (Ngawi)
* Giman Wicaksono (RJK – Purwosari)
* Tarmudi (RCB – Pojok Kwindungan)
* Eyang Bismo (RBA – Ngawi)
* Candra (RDS – Ngawi)
* Podo (Jelita – Ngawi)
* Smasul HS (Mustika FM – Ngawi)
* Yami Wahyono (JRKI Jatim)
* Faridah (JRKI)
* Yustin AS. Yesaya (Alphaomega FM – Kertosono)
* Sholikhin (Sanjaya – Cermenan)
* Rita (GCS FM – Gudo)
* Jais (GCS FM – Gudo)
* Sastia (GCS FM – Gudo)
* Nafi’ (Suara Tebuireng)
* Rifa’i (Suara Tebuireng)
* Sugiarto (Meteor FM - Kertosono)
* Anwar (Surya Kusuma FM)
* Sungkono (Kasum)
* Kamdi (PBC)
* Maskut (Paradis)
* Sumitro (Ngepeh)
* Suyono (Tokcer Top FM)
* Arif Habibullah (Ahanwir FM – Bojonegoro)
* M. Syaifuddin Rofiq (Taruna Sudu FM)
* Verry (Taruna Sudu FM)
* Slamet Riyadi (Mitra Tani FM)
* Ali Masrur (Madu Fm – Tulungagung)
* Anwar alholi (Madu FM – Malang)
* Syamsuddin (Taruna FM)
* Wasis (Taruna FM)
* Agus Mulyono (Taruna FM)
* Mustofa (Taruna FM)
* Parmo (Taruna FM)
* Mbah Doso (SBL FM)
* Rojiful (SBL FM)
* Rohman (Mandala FM)
* Rovi (Mandala FM)
* Zainul Abidin (Al-Haraka FM)
* Muslimin Abda (Al-Haraka FM)
* Muklis (Al-Haraka FM)
* Diana (Al-Haraka FM)
* Iik (D’Krit 17 – Badang)
* Puji Hariono (D’Krit 17 – Badang)
* Teyeng (D’Krit 17 – Badang)
* Novi (Al-Haraka FM)
* Suparman (PBL – Ngepeh)
* Elly Sandra (SBL FM)

**Ringkasan**  
* Kegiatan ini dihadiri oleh tiga narasumber diantaranya Wahyono sebagai ketua JRKI Jawa Timur, Faridah mewakili JRKI, dan Ninik Annisa perwakilan dari Sekolah Fundraising PIRAC.
* Para peserta merupakan pengelola dan anggota radio komunitas se Jawa Timur, baik yang sudah tergabung dalam JRKI maupun yang belum. 
* Secara umum, warga radio komunitas di Jawa Timur adalah melek terhadap informasi yang berkembang termasuk soal fundraising radio komunitas. Sayangnya dari diskusi yang berlangsung, beberapa audiens masih belum memahami fundraising sebagai bagian dari upaya rakom untuk dapat memenuhi kebutuhan operasionalnya. Selain itu, ada pengelola rakom yang mengeluhkan minimnya dukungan dari masyarakat dimana rakom berada. 
* Oleh karena itu rakom merasa perlu dan membutuhkan masukan-masukan untuk pengembangan kreatifitas fundraising mereka.
